原來「住加女人」個channel不屬李婉華！

己unsubscribed

unsubscribed +1

自己開個啦，大把人做義工都幫

哇屌 真係做義工

一隻手掌拍唔響，追左住加好耐, 了解到雖然華姐係好有良知既人，但感覺好大支野，唔係好識分莊閒，以為住加係靠佢知名度，其實分分鐘呢幾年聽新香蕉同睇波識龍華森既人仲多，住加女人仲要係住加男人幫佢set晒所有野，係低潮果陣唔係有住加男幫佢，邊會咁易自己而家攪到新台不過可能入面有其他利益問題我唔知啦

btw我都會訂閱埋華姐新台，係做得好好睇既，加油

點會…肯定對拆架啦
藝人就淨係出樣講野
有時topic都係公司出
用唔用就自己考慮啦 有時你會留意到d youtuber其實唔熟佢講既野
公司就幫手管理個page
根本絕大部份youtuber都有公司跟
而呢d公司絕大部份都係仆街

UNSUBSCRIBED
住加男人，住加財經都UNSUB埋

李婉華為《住加女人》節目突被下架嬲爆落淚：被人利用完掉埋一邊

佢同人deal左一星期出三條片
之後想狂出片係到怨人唔出片
自己亂出片搞亂晒個AI自己搶自己view

9月26叫人唔好用佢個肖像
之後人地下架唔用佢肖像賺錢又唱人下架佢啲片唔尊重佢唔尊重佢啲嘉賓嚟感情勒索

再講到佢個台完全靠佢咁
佢喺電台比人炒係佢自己搵住加傾合作
人地幫佢打入youtube市場
（住加男人當時都算最多粵語觀眾嘅加拿大youtube台，12月請過杜汶澤上去再多左好多人sub）
再係引導王貽興叫佢唱住加，再喊博同情
有咩反彈就可以賴王貽興推佢出黎講
永遠立於不敗之地
呢啲女人真係好恐怖

可能炒車，都係唔好跟咁貼

《竭澤而漁》

君子斷交不出惡言，本是古時教誨，惟網上世界你係咩人唔係自己講，而係由網民為你定義。自李小姐（並非有意拉開距離，下文再談）接近一個月以來在網上或現實生活中大呼冤屈，開始對製作單位包括執筆本人肥Sam以及Wingo有誘導式的人格攻擊指控，輿論壓力發酵到主流傳媒，故此有必要以文字存檔方式紀錄，以下內容無論時間線上整理、合作過程、後續紛擾，根據已發生事實的另一面，我們及李小姐本人均有Whatsapp紀錄存檔，盼望各位關注之餘，勿跟車太貼。

一面之說的表象
《蘋果日報》的報導，在時間線上準確度稍有偏差，容許花少許時間將流言蜚語梳理，好讓關注的網民不用捕風捉影。報導上說李小姐「直到今年1月，電台終向婉華開刀，以節目改革為理由將她主持了15年的《小心華之里》結束，並將她調往主持周六一個節目。不甘被投閒置散，婉華今年一月轉做YouTuber開新節目《住加女人》，獲近8萬網民訂閱支持」

以下是正確資料補充。一切應由去年中開始，李小姐從網上得知「住加男人」的Facebook，並委託一位共同朋友向我提問可有興趣認識，我帶同太太出席認識不久後，李小姐引薦本人加入其節目擔任逢周三客席主持，節目順利過渡至今年疫情前。而同時間，李小姐的確在一月份與我們合作開設《住加女人CanWomen》，這個台的名字從一開始已經是眾數，並非單一人名化，我們亦有解釋未來路向應該以不同的「住加女人」去呈現，當然李小姐會是主打。其時的口頭協議如下，我們每周製作及管理三段影片，包括兩段直播，一段外景，Wingo管理製作，我管理社交平台，李小姐出鏡，內容互相創作，以足球去比喻，前中後都有人腳。

有此協議原因有二：一，李小姐當時仍效力Fairchild Radio每周五天的節目，假如開台不停催谷時間上並不可行。二，我們本業《住加男人》當時亦每周五段影片，額外每周三片的工作量是能力可以負擔的。雖然當時仍未有任何收入，但亦事先傾談好，未來收入李小姐能夠拿取她滿意及合理的分成。明星效應是雙刀刃，起步非常快，加上李小姐落力尋找嘉賓進行專訪直播。很快便獲得YouTube邀請成為Partner可植入廣告，正式進入有收入的階段。

由於《住加男人》本身已經是YouTube Partner，故此曾商討收入應如何處理，的確有討論過是否應三人共同擁有公司，但一月底剛開台時曾經出現一個情況，因Wingo需要離開溫哥華基地到多倫多，有私務有公務，前中後人腳不齊，曾討論過是否應三人各自注資，聘用另一位獨立製作人為李小姐製作每周三片的協定，當時李小姐堅決反對，認為wingo無論公務私務，都不會負責任何支出，於是我與Wingo的公司出資，尋求另一位製作人去符合口頭協議，事件得以解決，但也了解到李小姐除了分獲一半以上的酬勞外，並未準備好以共同價值觀去處事，既然如此，我們便以公司形式對她個人的方式去運作。

疫情爆發初期大家被迫留家抗疫，多了人觀看YouTube，第一筆收入已經由Google Adsense匯入公司戶口，我們對金錢不敏感但明確，工作後有收入是繼續的動力，數目分明也是長久合作之道，經由會計審核後再將收入報表，在Whatsapp向李小姐匯報，並詢問李小姐應該用何等方式收款，從已有紀錄對話中，李小姐表示由於個人理由，需要留待八月才收款，我們無奈配合。

竭澤而漁 實非明智
工作方面，李小姐因多出空餘時間而工作力大爆發，努力保持網上人氣，由口頭協議的每周三片，不停加量至最高峰每周八片，所有人就連每逢周六晚理應的Family Day都需要放棄，不勝負荷下已向李小姐提出力有不逮之餘，同時亦發現，因住加平台亦有另一合作單位製作財經影片，三個平台的YouTube運算法顯示，發片量密度會出現負面影響。簡單講，YouTube的AI是不認識天王巨星或者陳小明，只是從發片的恆常日期、圖像、題目的文字，以及網民互動的狀態、續看率等等的數據去令影片可以接觸更多受眾，從而令頻道有更多人訂閱。而一周八片會出現甚麼情況？

大家只需要站在用戶角度去看待YouTube，很少人是登入後刻意找一個所屬的頻道觀看，而是會因應用戶收到特定的通知登入，或者登入首頁後，按照你訂閱頻道的熱門程度推送給用戶，而普遍用戶所訂閱的頻道可以是數十個甚至數百個不等，就算天王巨星無啦啦做YouTuber，不計演算法去發片，收看率也可能不如一位名不經傳的YouTuber。以實例講，就係早排點解東華籌款live得幾十人睇，城城有幾百萬人睇，Eason又唔多人睇。YouTube世界，你是誰並非最重要，而除了影片的質素，也需要懂得與播放平台的AI溝通才最關鍵。

反之發片量過於頻繁會令YouTube的AI出現混亂，《住加女人》也曾犯過類似的錯，例如下午七時及下午八時各發一段影片，結果兩段影片在YouTube的熱門上互相搶收看率，受害的就是該兩段影片，觸及率降低，收效亦少。當時未能有雙方的正式定案，李小姐依然希望發放更多的影片。以舊世紀大台爆騷式心態去營運新媒體，會變成「」竭澤而漁，豈不獲得，而明年無魚。這種搾乾形式絕非吾願，惟當日已跟李小姐之間分享這些經營心得，希望將分歧收窄，未竟全功，此乃「拗撬」之一。

有人問：「你哋咁忙都仲開另一個台《住加財經》？」
基於前文提及，李小姐理想的合作模式並非是前中後三位一體的共同承擔，故此我與Wingo有另外商討去向，發現加拿大並未有廣東話平台去拆解環球宏觀經濟，加上疫情滯家，可能是一個好時機去開拓，於是我們沿用與李小姐的合作模式去邀請嘉賓，然後建立《住加財經》吸引不同嘉賓，可能會好奇？明明話忙到力有不逮，點解仲要開多個台，係咪咁大想頭？

住加財經的其中之一位嘉賓是大數據分析及策略總監，上文提及的YouTube演算法是他的拿手好戲，我、Wingo及李小姐雖然有製作經驗，但新媒體運作難得有人指點迷津，故以三個平台訂閱能穩步上揚絕非僥倖，也非單方面力量可以達到。

在處理三個平台時的後台數據最為關鍵，可以令接觸到《住加男人》的受眾，獲YouTube推薦《住加女人》的影片，而接觸到《住加女人》的影片的觀眾又可以獲YouTube推薦《住加財經》的影片，前中後互相發揮三角短傳達至最大效能，此事也有跟李小姐分享過，可惜仍未能於同一頁面上理解。

‘I don’t really give a damn’
由於我未有看過李小姐10月9日的直播，只留意到《蘋果日報》報導提及用粗口狂鬧李小姐，事件需要有前文後理的交代才得以立體。當每周七至八片的發佈量事倍功半維持好一段日子後，我們不自覺又變回在港生活的舊套路上，終身役役，而不見成功。最受到考驗的是耐性，於是我們最先開發的平台《住加男人》制訂了一次3星期的外景拍攝，及順道洽談加東的廣告客戶。為此，李小姐一如既往對於我們要調查《住加女人》頻道工作稍表達不滿，並拒絕出資增聘人手為她製作，於是我們沿用舊方案，以公司身份外聘獨立製作人去處理我們出差後的運作。李小姐有見於出差事在必行，配合減量至每周五片，當我們出發後，仍然有緊密Whatsapp聯繫甚至電話溝通，而外聘製作人也恰如其分為她製作影片。

出差旅途中，8月19日，就出現了粗口事件，李小姐的版本是成立的，男人老狗，講過一定認，不過當時二人從未通話，只有whatsapp的文字對答，對於急進的需求，耐性用盡，演變至坊間的「粗口狂鬧李小姐」，最後留下一句而未有被引用報導的是 ‘I don’t really give a damn’. 我對英語的理解，最粗俗的講法頂到盡應該係：「我真係唔L理」 有幾粗？有幾狂？有幾鬧？人人定義不同。從事件上，之前的分歧雖然出現更嚴重的裂痕，但對於演變成娛樂新聞，我們感到困惑。

心累了新方向重新出發
翌日，Whatsapp Group靜過太空，我本人覺得未嘗唔係好事，因為我深信雙方都要空間。然後當晚，我從預計要錄影的外騁製作人的whatsapp通知，李小姐拒絕錄影，翌日再收到她的短訊需要休息兩星期的節目，李小姐當時非常大方：「這個台不是我的，認為無需分對錯，感受最誠實，等我們回到溫哥華後再作打算。」。自此《住加女人》頻道開始有限度發片。

休息期間，8月23日，李小姐在《住加女人》Facebook Page，發出一個貼文，指出「心累了，想好新的方向，重新出發。」我們未被告知的情況下也毫無頭緒，她是否要離開《住加女人》？也許先讓子彈飛一會兒。

8月27日，我們人在旅途時，李小姐問我是否需要談一談。我覺得事件已過一星期，該已平靜，無論結局如何，也應好好討論去向。電話大致內容是李小姐認為難受而不能再繼續合作，我置身其中，理解但不盡認同，既然合則來不合則去，但分家要清晰，特別在沒有明文Black and White的情況下，當時主要收入來源有四個，YouTube、Patreon、廣告客戶、Paypal，我首先提議將Patreon及Paypal完整歸還，畢竟由開始之初是李小姐被削減電台節目而起，截數日為8月31日，9月初會匯款到公司戶口，李小姐可以由9月接手自行管理。這個最易辦，最清晰。

YouTube比較棘手，李小姐在whatsapp中提及《住加女人》是屬於我與Wingo，絕不含糊，但又覺得累積近8萬訂閱，想一心繼續做好，但雙方分歧嚴重的情況下，78,000就只是一個數字而已。努力是三份，我們沒有離棄李小姐，但李小姐有新方向，我們也沒可能干預她的想法，最後的結論是她有機會另開新台，《住加女人》配合為她宣傳，但實際做法就等待溫哥華見面時詳談。

可能會問，既然不合則去？為何仍有糾纏在後？因為最棘手的是廣告商，有合約期限，如果不符合的話，我需要跟每個客戶溝通。《住加女人》頻道從一開始播出廣告，我與Wingo已明言分文不收，而同時我必需得到李小姐的首肯，承諾會繼續在《住加女人》出片，才可跟客戶交代，我也有提出另一個建議是，假如合作間有任何不舒服，需要立刻中止，我們亦可退款給客戶，不要強求。李小姐說需要時間考慮，我認為相當合理。對於由8月19日至27日期間，除了這次電話以外，雙方溝通非常有限度，我的提議她如何執行，沒有干預也沒有旁敲側擊，不左右她的決定。最後同意的是所有合作基礎在8月31日作出一個清晰終結。

《移加李婉華》
9月1日與李小姐茶聚重拾討論，我重申8月27日的上述建議，不必再面對創作及製作上的分歧，當時她的回覆是，有考慮過另設頻道但未有實際做法，也未有人可接手為她另設頻道。但整體大方向已完全同意，包括Patreon改名過戶，我們則保留《住加女人》YouTube頻道及Facbook專頁，最後只是李小姐需要考慮以部頭形式，每周為《住加女人》拍攝幾多段影片去符合客戶要求。

9月2日，即一天之後，李小姐於自己個人Facebook專頁，公告全新YouTube頻道《移加李婉華》成立，她本人同時於《住加女人》Facebook發帖。雖然一日千里，反而卻舒一口氣，李小姐可以在自己名下頻道發光發熱，我們也可以爭取空間製作不同類型的影片，但同時我們認為，李小姐新頻道也有既定製作班底，且不便探問。以公司立場，《移加李婉華》頻道畢竟是相同業務，根據前文的口頭協議，分家討論，頻道誰屬等等已清楚交代，基於事實的原則上，我們決定更改《住加女人》的facbeook及YouTube的密碼，因為未至於可以大方到將自己盤數有機會漏出去給予她現時的班底。簡單舉個例，僱員離開舊公司，換一次密碼也很合理。此舉動完成後，我在《住加女人》的whatsapp群組向李小姐寫道：如果有需要在《住加女人》發貼文宣傳新台，請放在群組裡讓我們再轉貼。公事應該公辦，程序上這個舉動也某程度保障雙方，演變成報導中的貓哭老鼠，實在哭笑不得。此後幾日我們亦將由開台至8月31日的所有相關屬於李小姐的酬勞，用支票形式支付。而9月份她亦有收入，會計已審核好，只待最好交收，並將會完整報告交予李小姐。

之後合作進入了一個非常尷尬的交雜期，李小姐雖然想努力維持兩台的發片，但用一個老生常談的例子，前度女友因為同你仲有瓜葛焗住見面，你估面口大概是甚麼模樣？一切都反映在9月份李小姐為我們拍攝而沒有播出的影片裡，我翻看影片，如果我強行剪接推上平台，再因應《移加李婉華》頻道裡表演的反差，影片會十分難看，而相信最大損失會是李小姐本人，故此並未有安排剪輯。當時心想似乎之前的建議並未成功，而慢慢開始令外間產生了疑問，《住加女人》所為何事？然後開始聽到一些關於類近報導指控的傳言，似乎粒子彈最終都會打回我們身上。

影片下架之謎
9月26日，李小姐在whatsapp群組裡發文表示認為我們沒有符合她本人期望，而提出正式終止合作，住加平台及我們公司不得再使用李小姐名字及肖像，亦由同日起放棄《住加女人》之後的收入。如有異議將以書面及正當途徑處理。

我們沒有異議，所以行文亦只用「李小姐」去取代其名字，並在10月1日起，將《住加女人》頻道裡所有有關李小姐的影片，關掉營利功能及將一切影片下架，然後在whatsapp群組告知，我們公司擁有影片的版權，無論根據以上時間線的討論，或者是正式與YouTube成為Partner的身份，甚至加拿大本身沒有肖像權的情況底下，在沒有Black and White的法律框架下，影片版權歸製作人／攝影師所擁有。影片決定下架原因有二。一，我們絕對同意李小姐的提出，不欲由雙方合作變成消費對方的寄生蟲，我們保留《住加女人》頻道，日後方針仍未完全定案，故不欲往後合作伙伴要承擔重負。其二，當李小姐開設新頻道後，定當希望大家搜尋其名字時，不需混淆哪個台才是屬於李小姐。10月1日影片全線下架後，只要你進入Google／YouTube的搜尋功能輸入其名字，彈出的絕對不會見到《住加女人》頻道，誠如《住加男人》10月8日直播所言，我們不欲消費任何人，也不欲被消費，Clear Cut就應該乾脆，即使退訂歸零砍掉重練，也得保持這個工作態度，才不會失信自己。

有人問，為何你認為退訂也能接受，何以仍然保留《住加女人》而不轉讓予李小姐？
前文提及，頻道建立並非一人之力，這是工作上的原則問題。我樂見李小姐的新頻道由娛樂新聞報導至今，急增近數萬訂戶，希望她的方法可獲得到更多支持，重回心目中的訂戶數目，可惜引發漣漪效應卻令我們被臭罵，甚至呼應李小姐在貴台節目中呼籲，對住加平台取消訂閱的內鬥行為，才令今日迫不得己向親友及網民交代。

我們既非弱者，也不仗勢凌人
可惜在10月1日之後，事情急轉直下，李小姐不認同我們的理據，我們亦將法律理據轉發給予她參考，以我單方面理解，暫時未有後著，不過10月3日李小姐再次在直播中含糊其詞令外間誤以為我們「蝦女人」、帳目不明或將她趕出《住加女人》等指控，對我們作出更大的批評及攻擊，明星效應是雙刀刃。

最後的溝通是周二，李小姐一句：「既然你將所有影片下架，點解你唔取消埋7萬多的訂閱人數，是因為我才訂閱的。」此話我能理解但不認同，誠如上文提及，8個月時間裡，付出的有台前、幕後，對於影片製作，想一人獨大，見識過有藝人可以一腳踢做到，我心感佩服，默默支持，但如果漠視其他人的付出，而以「我」做中心，實在有違設立CanWomen「眾數」的目的。

再簡單講，假設某藝人要離開亞視，唔俾ATV再播《我和疆屍有個約會》都已經係難以理喻，但我們沒有異議，因為我哋唔係大台，也不想消費李小姐，畢竟開台8個月，李小姐是唯一的主持，我們相當尊重她的提議，也理解到將影片下架，反而對網上搜尋對她最有幫助，何樂而不為？但如果某藝人離開亞視再要求亞視執咗佢的話，從團隊製作上，李小姐是位有效的前鋒，過去八個月的付出命中率高，但一場球賽，Wingo、我、外判製作人及住加財經頻道，將中後方一切雜項掃走，將皮球傳送至李小姐起腳破網直接得分，團隊運動只以「我」做單位－為我獨尊的狀況，關於李小姐這個問題，老實講，恕難從命。我們也沒有回覆她，畢竟道不同。

二人公司並非大集團可以令李小姐自行滅聲，然後事件就演變成昨夜李小姐直播哭訴，對於只聆聽完李小姐的版本，感到憤怒繼而公審我們，我們對此沒有太大落差。《住加男人》頻道裡經歷李小姐呼冤之前。網路判官甚少，影片內容是甚麼，留言也是根據相關影片的分享，是我們最希望可以累積的觀眾，因為李小姐的言論令我們流失觀眾雖有感到可惜，但不難過，我們相信最好的爭取方法，是持之以恆製作，可能質素有高有低口味各盡不同，那麼加拿大廣東話平台，亦不會局限單一聲音。

睇清楚
諗下個來龍去脈先啦

做youtube最好係個體戶咁做
自己一個人或一個團隊咁
要加盟就應該先小人後君子簽好晒合約版權誰屬
李婉華既節目不嬲都不堪入耳，靠既全部都係人脈嘉賓。咁樣都可以係電台生存到十五年又證實到加拿大中文傳統媒體幾咁腐敗同垃圾
李婉華亦無需賣小強，佢無非想人地canwomen過佢手或將啲片過番晒俾佢。發神經啦雙方都有出資黎拍你一係商談一個好價買番番晒佢或買個頻道,好似公司拆伙咁做
但你又係未有結果之前開自己channel話話唔俾人同你個名又點
定係賣小強係佢既招牌菜？

啲女人真係好撚恐怖